\chapter{Introdução}

A reconstrução e a renderização de cenas tridimensionais fotorrealistas constituem temas centrais na Computação Gráfica e na Visão Computacional, especialmente em aplicações que dependem de imersão visual, liberdade de observação e interatividade. No contexto da Realidade Virtual (VR), esse desafio torna-se mais exigente porque a experiência do usuário depende simultaneamente da fidelidade visual da cena, da estabilidade temporal, da baixa latência e da renderização estereoscópica. Em dispositivos de VR \textit{standalone}, como o Meta Quest 3S, essas exigências são acompanhadas por restrições de processamento gráfico, memória, consumo energético e dissipação térmica \cite{xu2023,metaquest3s2024,qualcommxr2gen2}.

Nesse cenário, a renderização neural passou a oferecer novas possibilidades para reconstruir cenas reais a partir de imagens. Os \textit{Neural Radiance Fields} (NeRF) destacam-se por representar uma cena como uma função contínua aprendida, capaz de sintetizar novas vistas com alto grau de fidelidade visual \cite{mildenhall2020}. Entretanto, sua renderização volumétrica exige múltiplas consultas ao campo neural, o que dificulta a aplicação direta em experiências imersivas que exigem atualização constante da pose do usuário e geração de imagens para dois olhos.

Como alternativa a esse custo, o \textit{3D Gaussian Splatting} (3D-GS) consolidou-se como representação explícita orientada à renderização em tempo real, baseada em primitivas gaussianas projetadas e compostas por rasterização \cite{kerbl2023}. Além da literatura acadêmica, já existem iniciativas e ferramentas voltadas ao uso prático de 3D-GS, incluindo integração com Unreal Engine e plataformas de captura, edição e exportação de gaussianas \cite{jin2024,epicGaussianSplattingUnreal,kiri3dgs}. Assim, o desafio deste trabalho não está em demonstrar que 3D-GS pode existir em VR, mas em caracterizar como um fluxo com NeRF, 3D-GS e Unreal Engine se comporta quando direcionado a visualização imersiva em VR \textit{standalone}.

Diante desse contexto, este trabalho propõe caracterizar a adequação prática e os limites de um \textit{pipeline} avaliativo de reconstrução de cenas 3D fotorrealistas para VR \textit{standalone}. A proposta utiliza o NeRF como referência de fidelidade visual para cenas estáticas capturadas por imagens RGB e analisa a reconstrução ou conversão dessa representação para 3D-GS, com integração em um protótipo mínimo compatível com Unreal Engine e Meta Quest 3S. Busca-se compreender em que medida a representação explícita por gaussianas favorece a visualização imersiva sem perda visual excessiva e sem extrapolar os limites de desempenho, memória e estabilidade do dispositivo.

O problema de pesquisa é relevante porque a qualidade de uma reconstrução neural não garante, por si só, sua adequação a VR. Um modelo pode apresentar bons resultados em métricas visuais offline e ainda assim ser inadequado para uso imersivo se produzir baixa taxa de quadros, instabilidade temporal, uso excessivo de memória, artefatos perceptíveis ou inconsistências durante movimentos de cabeça. Por isso, este trabalho situa-se na interseção entre reconstrução neural de cenas, otimização para renderização interativa e execução em hardware imersivo móvel.

Para manter o escopo controlado, o estudo restringe-se à reconstrução de cenas estáticas a partir de imagens RGB. Não fazem parte do escopo cenários dinâmicos, reconstrução temporal 4D, \textit{relighting} avançado, áudio espacial, interação física complexa com os elementos da cena ou desenvolvimento de uma aplicação comercial completa. A entrega prevista é um protótipo avaliativo e reprodutível, acompanhado de registros de configuração, métricas e análise de limitações.

\section{Objetivos}

Esta seção apresenta o objetivo geral e os objetivos específicos que orientam a pesquisa.

\subsection{Objetivo Geral}

Caracterizar a adequação prática e os limites de um \textit{pipeline} que articula NeRF e \textit{3D Gaussian Splatting} para reconstrução e visualização de cenas 3D estáticas em VR \textit{standalone} no Meta Quest 3S, considerando quatro dimensões principais: fidelidade visual, desempenho em VR, uso de memória e complexidade do modelo, e integração prática com Unreal Engine.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
    \item Identificar requisitos e restrições para o uso de cenas estáticas reconstruídas em VR \textit{standalone} no Meta Quest 3S;
    \item Analisar a adequação de imagens RGB de cenas estáticas como base para reconstrução multivista e visualização imersiva;
    \item Comparar o papel do NeRF como referência de fidelidade visual com o 3D-GS como representação orientada à renderização interativa;
    \item Caracterizar a relação entre qualidade visual, número de gaussianas, tamanho do modelo, uso de memória e custo de renderização;
    \item Analisar a adequação da Unreal Engine como ambiente de integração para um protótipo mínimo de visualização em VR \textit{standalone};
    \item Avaliar qualidade visual, desempenho, estabilidade e percepção qualitativa de artefatos durante a visualização imersiva;
    \item Identificar limitações técnicas e oportunidades de trabalhos futuros, incluindo a possibilidade de evolução para uma ferramenta completa de captura, conversão e integração.
\end{itemize}

\section{Metodologia}

Esta pesquisa caracteriza-se como aplicada, exploratória, bibliográfica e experimental. O caráter aplicado decorre da investigação de um fluxo técnico voltado à visualização imersiva de cenas reconstruídas. O caráter exploratório está associado à caracterização prática de uma combinação ainda sujeita a restrições de integração e execução: NeRF, 3D-GS, Unreal Engine e VR \textit{standalone}. A dimensão bibliográfica sustenta a seleção e análise de estudos sobre reconstrução neural, 3D-GS, VR e motores gráficos. A dimensão experimental aparece na implementação planejada do \textit{pipeline}, na coleta de métricas e na análise dos resultados obtidos.

A etapa bibliográfica será conduzida como uma revisão protocolada, e não como revisão sistemática formal. Serão definidos termos de busca, recorte temporal, critérios de inclusão e exclusão e um quadro comparativo dos estudos selecionados. Essa revisão tem a função de fundamentar decisões técnicas e delimitar a lacuna do trabalho, especialmente a diferença entre qualidade de reconstrução, maturidade de ferramentas e adequação da visualização em VR \textit{standalone}.

O desenvolvimento experimental será organizado em etapas sequenciais. Inicialmente, serão selecionadas e capturadas cenas reais estáticas por imagens RGB, priorizando cobertura visual, sobreposição entre imagens e iluminação estável. Em seguida, os dados serão pré-processados, organizados e associados a poses de câmera, quando necessário, por ferramentas de reconstrução multivista. A partir desse conjunto, será treinado um modelo NeRF para servir como referência de fidelidade visual.

Na sequência, a cena será reconstruída, convertida ou otimizada em uma estrutura baseada em 3D-GS. Essa representação será integrada a um protótipo mínimo em Unreal Engine, com suporte a visualização estereoscópica e execução no Meta Quest 3S. Caso a execução nativa apresente limitação severa, a execução assistida por desktop, via Quest Link ou visualizador dedicado, será registrada apenas como condição de contingência e comparação, sem substituir a análise da meta principal de VR \textit{standalone}.

As variáveis observadas incluem qualidade visual, número de gaussianas, tamanho do modelo, uso de memória, FPS, tempo de quadro, estabilidade da taxa de quadros, ocorrência de travamentos, artefatos visuais e indícios qualitativos de estranhamento perceptual. Os instrumentos de coleta incluem registros de execução, capturas comparativas, métricas de imagem, ferramentas de \textit{profiling} da engine ou do dispositivo e anotações estruturadas de observação. A análise dos dados será comparativa e interpretativa, relacionando qualidade visual, desempenho e limitações práticas para caracterizar a adequação da representação resultante ao cenário definido.

\section{Estrutura do Trabalho}

O Capítulo 1 apresenta a contextualização do problema, os objetivos, a metodologia proposta e a estrutura do texto. O Capítulo 2 apresenta a fundamentação teórica, abordando síntese de novas vistas, reconstrução multivista, NeRF, 3D-GS, restrições da VR \textit{standalone}, métricas de avaliação, plataforma-alvo, motores gráficos e revisão bibliográfica protocolada. O Capítulo 3 descreve o desenvolvimento do projeto, incluindo a visão geral da solução proposta, as etapas do \textit{pipeline}, as decisões de arquitetura, o protocolo de avaliação, os resultados esperados, os riscos e o planejamento do TCC III. Por fim, o Capítulo 4 apresenta as considerações finais desta etapa do trabalho, sintetizando as contribuições do projeto e indicando os próximos passos para sua continuidade.
