\chapter[Desenvolvimento]{Desenvolvimento}

\section{Projeto}

\subsection{Visão geral da solução proposta}

O projeto parte da premissa de que o NeRF pode ser utilizado como uma representação inicial de alta fidelidade para reconstrução de cenas estáticas, enquanto o 3D Gaussian Splatting pode atuar como uma representação explícita mais adequada à renderização interativa. Dessa forma, a proposta não busca apenas gerar uma reconstrução visualmente plausível, mas investigar a viabilidade prática de transformar essa reconstrução em uma representação compatível com os requisitos de desempenho impostos pela Realidade Virtual no Meta Quest 3.

A entrada da solução é composta por imagens RGB capturadas de uma cena real estática, com sobreposição suficiente entre diferentes pontos de vista. Esse conjunto de imagens permite estimar poses de câmera, organizar os dados de treinamento e produzir uma reconstrução inicial capaz de representar a geometria e a aparência da cena. A qualidade dessa etapa influencia diretamente as etapas seguintes, pois imagens com baixa cobertura, variação brusca de iluminação ou presença de movimento podem introduzir inconsistências tanto no modelo NeRF quanto na representação 3D-GS.

A etapa baseada em NeRF tem a função de produzir uma referência de qualidade visual para a síntese de novas vistas. Mesmo que a renderização volumétrica não seja o formato final de execução em VR, ela permite avaliar se a cena foi reconstruída com fidelidade suficiente antes da conversão. Em seguida, a representação obtida é convertida ou reconstruída em uma estrutura baseada em 3D Gaussian Splatting. Essa transformação desloca o problema de uma consulta volumétrica custosa para uma representação explícita formada por gaussianas 3D, mais aderente a estratégias de rasterização e renderização em tempo real.

Após a conversão, o modelo 3D-GS será integrado a uma aplicação em Unreal Engine com suporte a Realidade Virtual. Essa aplicação deverá permitir a visualização da cena reconstruída no headset, considerando renderização estereoscópica, estabilidade da taxa de quadros, tempo de quadro e uso de memória. O protótipo será considerado bem-sucedido quando permitir carregar a cena, visualizá-la em ambiente imersivo e coletar métricas suficientes para comparar qualidade visual, desempenho e limitações técnicas do pipeline.

Os principais artefatos esperados são o conjunto de imagens organizado por cena, os modelos NeRF treinados, os modelos 3D-GS otimizados, o protótipo VR, os registros de configuração e os resultados experimentais. Em conjunto, esses elementos permitem analisar não apenas a qualidade da reconstrução, mas também a viabilidade de levar a cena reconstruída para um ambiente imersivo executado sob restrições práticas de hardware.

\subsection{Etapas do pipeline proposto}

A solução proposta é organizada em seis etapas sequenciais. Cada etapa produz artefatos que servem de entrada para a etapa seguinte, formando um fluxo progressivo desde a aquisição das imagens até a análise experimental no ambiente de Realidade Virtual. A Figura \ref{fig:pipeline_geral_projeto} apresenta essa organização, destacando a ordem das etapas e a transformação gradual dos dados capturados em uma experiência imersiva avaliável.

\begin{figure}[H]
\centering
\caption{Visão geral do pipeline proposto.}
\label{fig:pipeline_geral_projeto}

\resizebox{0.96\textwidth}{!}{%
\fbox{
\begin{tikzpicture}[
    etapa/.style={
        rectangle,
        rounded corners,
        draw,
        align=center,
        text width=4.9cm,
        minimum height=1.05cm,
        inner sep=5pt,
        font=\footnotesize
    },
    numero/.style={
        circle,
        draw,
        fill=black!8,
        minimum size=0.65cm,
        font=\bfseries\footnotesize
    },
    seta/.style={-{Latex[length=2.3mm]}, thick}
]

\node[numero] (n1) at (-0.75,0) {1};
\node[etapa, right=0.15cm of n1] (captura) {Captura de imagens RGB};

\node[numero] (n2) at (1.45,-1.45) {2};
\node[etapa, right=0.15cm of n2] (prep) {Pré-processamento e organização dos dados};

\node[numero] (n3) at (3.65,-2.9) {3};
\node[etapa, right=0.15cm of n3] (nerf) {Treinamento do modelo NeRF};

\node[numero] (n4) at (5.85,-4.35) {4};
\node[etapa, right=0.15cm of n4] (gs) {Conversão e otimização para 3D-GS};

\node[numero] (n5) at (8.05,-5.8) {5};
\node[etapa, right=0.15cm of n5] (ue) {Integração na Unreal Engine};

\node[numero] (n6) at (10.25,-7.25) {6};
\node[etapa, right=0.15cm of n6] (quest) {Execução e avaliação em Realidade Virtual};

\draw[seta] (captura) -- (prep);
\draw[seta] (prep) -- (nerf);
\draw[seta] (nerf) -- (gs);
\draw[seta] (gs) -- (ue);
\draw[seta] (ue) -- (quest);

\end{tikzpicture}
}
}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{figure}

A Etapa 1 delimita a cena e produz as imagens RGB usadas como entrada. A Etapa 2 organiza esses dados, estima ou incorpora informações de pose e prepara a estrutura necessária para treinamento. A Etapa 3 gera a reconstrução inicial em NeRF, funcionando como referência de fidelidade visual. A Etapa 4 converte ou reconstrói a cena em 3D-GS, ajustando a quantidade de gaussianas e a complexidade do modelo. A Etapa 5 leva a representação resultante para a Unreal Engine, e a Etapa 6 valida a execução em VR por meio de métricas de qualidade, desempenho e estabilidade.

\subsection{Requisitos do projeto}

Os requisitos do projeto foram definidos a partir dos objetivos do trabalho e das restrições impostas pela execução em Realidade Virtual autônoma. Eles são organizados em requisitos funcionais, relacionados ao comportamento esperado da solução, e requisitos não funcionais, associados a desempenho, qualidade visual, viabilidade técnica e limitações de escopo. O Quadro \ref{qua:requisitos_projeto} sistematiza esses requisitos, permitindo visualizar quais funcionalidades mínimas o pipeline deve oferecer e quais condições técnicas precisam ser observadas para que a solução seja considerada viável.

\begin{quadro}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Requisitos do projeto proposto.}
\label{qua:requisitos_projeto}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{2.2cm}|p{4.1cm}|X|}
\hline
\textbf{Tipo} & \textbf{Requisito} & \textbf{Descrição} \\ \hline

Funcional & Captura de imagens RGB & A solução deve utilizar imagens RGB de cenas reais como entrada para o processo de reconstrução. \\ \hline

Funcional & Reconstrução inicial com NeRF & O pipeline deve permitir o treinamento de um modelo NeRF para gerar uma linha de base de qualidade visual. \\ \hline

Funcional & Conversão para 3D-GS & A representação reconstruída deve ser convertida ou reprocessada para uma estrutura baseada em 3D Gaussian Splatting. \\ \hline

Funcional & Integração em motor gráfico & O modelo 3D-GS deve ser importado ou adaptado para execução em um motor gráfico com suporte a VR, priorizando a Unreal Engine. \\ \hline

Funcional & Execução em VR & A cena reconstruída deve ser visualizada em um ambiente de Realidade Virtual compatível com o Meta Quest 3. \\ \hline

Não funcional & Desempenho & A execução deve buscar taxa de quadros estável, considerando os limites de conforto e interatividade em VR. \\ \hline

Não funcional & Qualidade visual & A solução deve preservar, tanto quanto possível, a fidelidade visual da cena reconstruída, avaliada por métricas objetivas e inspeção visual. \\ \hline

Não funcional & Viabilidade técnica & O projeto deve considerar limitações de hardware, tempo de treinamento, compatibilidade de ferramentas e risco de integração. \\ \hline

Não funcional & Escopo controlado & O projeto será limitado a cenas estáticas, sem reconstrução dinâmica 4D, relighting avançado, áudio espacial ou interação física complexa. \\ \hline

\end{tabularx}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{quadro}

\subsection{Arquitetura da solução}

A arquitetura da solução foi definida de modo a separar as responsabilidades de cada etapa do projeto. Essa separação facilita a análise dos resultados, pois permite identificar em qual estágio ocorrem perdas de qualidade, gargalos de desempenho ou limitações de integração. A Figura \ref{fig:arquitetura_pipeline_projeto} organiza o pipeline em camadas, evidenciando como os dados capturados são progressivamente transformados em uma representação reconstruída, integrada a um ambiente VR e avaliada por métricas visuais e computacionais.

\begin{figure}[H]
\centering
\caption{Arquitetura em camadas do pipeline proposto.}
\label{fig:arquitetura_pipeline_projeto}

\resizebox{0.95\textwidth}{!}{%
\fbox{
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.55cm,
    camada/.style={
        rectangle,
        draw,
        rounded corners,
        align=center,
        text width=12cm,
        minimum height=0.9cm,
        inner sep=5pt,
        font=\footnotesize
    },
    seta/.style={-{Latex[length=2.2mm]}, thick}
]

\node[camada] (dados) {
    \textbf{Camada de dados}\\
    Imagens RGB, poses de câmera, metadados de captura e divisão por cena
};

\node[camada, below=of dados] (reconstrucao) {
    \textbf{Camada de reconstrução}\\
    Pré-processamento, estimativa de poses e treinamento NeRF
};

\node[camada, below=of reconstrucao] (representacao) {
    \textbf{Camada de representação}\\
    Conversão, poda, ajuste de gaussianas e preparação do modelo 3D-GS
};

\node[camada, below=of representacao] (integracao) {
    \textbf{Camada de integração}\\
    Importação na Unreal Engine, configuração XR e construção da cena VR
};

\node[camada, below=of integracao] (avaliacao) {
    \textbf{Camada de avaliação}\\
    PSNR, SSIM, LPIPS, FPS, tempo de quadro e uso de memória
};

\draw[seta] (dados) -- (reconstrucao);
\draw[seta] (reconstrucao) -- (representacao);
\draw[seta] (representacao) -- (integracao);
\draw[seta] (integracao) -- (avaliacao);

\end{tikzpicture}%
}
}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{figure}

A camada de dados concentra os insumos necessários para reconstrução, incluindo imagens, poses e metadados. A camada de reconstrução transforma esses dados em uma representação neural inicial. A camada de representação reorganiza a cena em gaussianas 3D, buscando um equilíbrio entre fidelidade visual e custo computacional. A camada de integração adapta o modelo ao ambiente de execução em VR, enquanto a camada de avaliação registra evidências quantitativas e qualitativas sobre o comportamento da solução.

\subsubsection{Aquisição e preparação dos dados}

A primeira etapa do projeto consiste na aquisição das imagens RGB que serão utilizadas para reconstrução da cena. A captura deverá priorizar ambientes ou objetos estáticos, com iluminação controlada sempre que possível, evitando alterações significativas entre as imagens. A cena deverá ser registrada a partir de múltiplos pontos de vista, com sobreposição visual suficiente para favorecer a estimativa das poses de câmera.

Após a captura, as imagens serão organizadas em uma estrutura de diretórios por cena. Essa organização deverá conter, no mínimo, as imagens originais, as imagens eventualmente redimensionadas, os arquivos de calibração ou poses estimadas e os registros de configuração utilizados nas etapas posteriores. Quando necessário, poderão ser aplicados ajustes de exposição, remoção de imagens desfocadas e padronização de resolução.

Essa etapa é importante porque a qualidade da reconstrução depende diretamente da qualidade e da cobertura das imagens de entrada. Imagens com baixa sobreposição, variações bruscas de iluminação, reflexos intensos ou objetos em movimento podem comprometer tanto a reconstrução NeRF quanto a conversão posterior para 3D Gaussian Splatting.

\subsubsection{Reconstrução inicial com NeRF}

A segunda etapa consiste no treinamento de um modelo NeRF para cada cena selecionada. O objetivo dessa reconstrução inicial é estabelecer uma linha de base de qualidade visual, permitindo avaliar a capacidade do pipeline de representar a geometria e a aparência da cena antes da conversão para uma representação explícita.

O treinamento poderá ser realizado com ferramentas como Nerfstudio ou Instant-NGP, de acordo com a disponibilidade do ambiente computacional e a compatibilidade com os dados capturados. Durante essa etapa, serão registrados os principais parâmetros utilizados, incluindo quantidade de imagens, resolução de treinamento, tempo de treinamento, configuração de hardware, número de iterações e qualidade visual obtida.

O resultado esperado dessa etapa é um modelo capaz de sintetizar novas vistas da cena com boa fidelidade visual. Mesmo que a renderização volumétrica do NeRF não seja o alvo final da execução em VR, ela serve como referência para comparação com o modelo convertido para 3D-GS.

\subsubsection{Conversão e otimização para 3D Gaussian Splatting}

A terceira etapa corresponde à conversão ou reconstrução da cena em uma representação baseada em 3D Gaussian Splatting. Nessa etapa, busca-se obter um conjunto de gaussianas 3D que represente a geometria e a aparência da cena de forma explícita, permitindo renderização mais eficiente do que a consulta volumétrica tradicional do NeRF.

Cada cena convertida deverá ser analisada quanto ao número de gaussianas, tamanho do arquivo gerado, qualidade visual percebida e viabilidade de renderização em tempo real. Quando necessário, serão aplicadas estratégias de otimização, como redução do número de gaussianas, poda de elementos pouco relevantes, ajuste de níveis de detalhe e simplificação da cena. O objetivo não é apenas obter a melhor imagem possível, mas encontrar uma configuração que preserve qualidade visual aceitável dentro das restrições de desempenho do dispositivo-alvo.

Essa etapa representa o principal ponto de decisão técnica do projeto. Caso o modelo 3D-GS resultante seja visualmente adequado, mas pesado demais para execução no Meta Quest 3, será necessário ajustar a complexidade da cena ou utilizar estratégias alternativas de execução, como testes em desktop com transmissão para o headset.

\subsection{Integração em Unreal Engine e execução em VR}

Com base na análise conceitual apresentada na Fundamentação Teórica, este trabalho adota a Unreal Engine como motor gráfico principal para a etapa de integração em Realidade Virtual. A escolha se justifica pela existência de iniciativas recentes de integração entre 3D Gaussian Splatting e Unreal Engine, pelo suporte consolidado a aplicações XR e pela maior aderência ao objetivo de construir uma experiência imersiva com controle do pipeline gráfico \cite{jin2024,kerbl2023,tu2025,metaquest3s2024}.

A adoção da Unreal Engine, entretanto, é tratada como uma decisão tecnicamente ambiciosa. O projeto reconhece riscos relacionados à compatibilidade de versões, adaptação de plugins, importação de gaussianas e geração de \textit{build} para o Meta Quest 3S. Por esse motivo, a metodologia prevê estratégias de contingência, como simplificação da cena, redução do número de gaussianas, execução assistida por desktop via Quest Link ou avaliação parcial em visualizador dedicado, caso a execução nativa apresente limitações relevantes \cite{xu2023,fei2025survey3dgs,fan2024lightgaussian,metaquest3s2024}.

A quarta etapa consiste na integração da representação 3D-GS em um ambiente de Realidade Virtual. A integração poderá ocorrer por meio de plugin específico de 3D Gaussian Splatting, formato intermediário compatível ou componente customizado de visualização. A aplicação VR deverá conter uma cena mínima funcional, contemplando câmera estereoscópica, configuração OpenXR, locomoção simples ou posicionamento fixo controlado e carregamento do modelo reconstruído.

O objetivo não é desenvolver uma aplicação comercial completa, mas criar um protótipo experimental capaz de validar a visualização da cena reconstruída em contexto imersivo. A integração no Meta Quest 3 será considerada bem-sucedida caso o modelo possa ser visualizado no headset com estabilidade suficiente para permitir a coleta de métricas. Caso a execução nativa apresente limitações técnicas severas, será adotada como contingência a execução em desktop com transmissão para o headset, preservando a análise imersiva da cena.

\subsection{Fluxo de implementação}

O fluxo de implementação do projeto será conduzido de forma incremental. Inicialmente, será construída uma versão mínima do pipeline com uma cena simples, de menor complexidade visual e geométrica. Após a validação dessa primeira cena, o processo será repetido com uma cena mais complexa, permitindo observar como o aumento de detalhes afeta o treinamento, a conversão, o tamanho do modelo e o desempenho em VR. A Figura \ref{fig:fluxo_implementacao_projeto} detalha esse fluxo de implementação, incluindo o ponto de decisão em que a execução é avaliada como estável ou demanda otimizações adicionais.

\begin{figure}[H]
\centering
\caption{Fluxo de implementação previsto para o projeto.}
\label{fig:fluxo_implementacao_projeto}

\resizebox{0.78\textwidth}{!}{%
\fbox{
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.55cm,
    bloco/.style={
        rectangle,
        rounded corners,
        draw,
        align=center,
        text width=4.7cm,
        minimum height=0.75cm,
        inner sep=3pt,
        font=\scriptsize
    },
    decisao/.style={
        diamond,
        draw,
        aspect=2,
        align=center,
        text width=1.8cm,
        inner sep=1pt,
        font=\scriptsize
    },
    seta/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick}
]

\node[bloco] (cena) {Selecionar cena de teste};
\node[bloco, below=of cena] (capturar) {Capturar e organizar imagens RGB};
\node[bloco, below=of capturar] (treinar) {Treinar modelo NeRF};
\node[bloco, below=of treinar] (converter) {Converter ou reconstruir em 3D-GS};
\node[bloco, below=of converter] (integrar) {Integrar modelo na Unreal Engine};
\node[decisao, below=0.65cm of integrar] (funciona) {Execução\\estável?};

\node[bloco, left=1.7cm of funciona] (otimizar) {Aplicar otimizações\\ou simplificar cena};
\node[bloco, below=0.75cm of funciona] (avaliar) {Coletar métricas\\e comparar resultados};

\draw[seta] (cena) -- (capturar);
\draw[seta] (capturar) -- (treinar);
\draw[seta] (treinar) -- (converter);
\draw[seta] (converter) -- (integrar);
\draw[seta] (integrar) -- (funciona);

\draw[seta] (funciona) -- node[right, font=\scriptsize] {Sim} (avaliar);
\draw[seta] (funciona) -- node[above, font=\scriptsize] {Não} (otimizar);

\draw[seta] (otimizar.north) |- (converter.west);

\end{tikzpicture}%
}
}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{figure}

O fluxo da Figura \ref{fig:fluxo_implementacao_projeto} explicita que a implementação não será tratada como uma sequência rígida de entrega única. A decisão sobre estabilidade funciona como ponto de controle: quando a execução não atinge um comportamento aceitável, o processo retorna à conversão e à otimização do modelo, permitindo reduzir a complexidade da cena, ajustar a quantidade de gaussianas ou simplificar a integração antes da coleta final de métricas.

\subsection{Protocolo de avaliação experimental}

A avaliação experimental será conduzida considerando duas dimensões principais: qualidade visual e desempenho computacional. A qualidade visual será analisada por meio da comparação entre imagens de referência e imagens renderizadas a partir de poses de teste. Para essa finalidade, serão utilizadas métricas como PSNR, SSIM e LPIPS, já discutidas na fundamentação teórica.

O desempenho será avaliado a partir de métricas coletadas durante a execução da aplicação em VR. As principais métricas previstas são taxa de quadros por segundo, tempo médio de renderização por quadro, estabilidade da taxa de quadros e uso de memória. Quando possível, também serão registradas observações sobre estabilidade da aplicação, ocorrência de travamentos, artefatos visuais perceptíveis e limitações de navegação.

A avaliação será realizada a partir de poses e cenas previamente definidas, para que os resultados possam ser comparados de forma controlada. Cada cena deverá possuir uma versão de referência associada ao modelo NeRF e uma versão otimizada baseada em 3D-GS. A Figura \ref{fig:fluxo_avaliacao_projeto} apresenta o fluxo dessa avaliação, mostrando a divisão entre a análise de qualidade visual, baseada em imagens renderizadas, e a análise de desempenho, baseada na execução em VR.

\begin{figure}[H]
\centering
\caption{Fluxo de avaliação experimental.}
\label{fig:fluxo_avaliacao_projeto}

\resizebox{0.72\textwidth}{!}{%
\fbox{
\begin{tikzpicture}[
    bloco/.style={
        rectangle,
        rounded corners,
        draw,
        align=center,
        text width=3.8cm,
        minimum height=0.85cm,
        inner sep=4pt,
        font=\scriptsize
    },
    seta/.style={-{Latex[length=2mm]}, thick}
]

\node[bloco] (poses) at (0,0) {Definição das\\poses de teste};

\node[bloco] (render) at (0,-1.5) {Renderização\\das vistas};

\node[bloco] (metricas) at (-2.7,-3.2) {Cálculo de\\PSNR, SSIM e LPIPS};

\node[bloco] (execucao) at (2.7,-3.2) {Execução\\em VR};

\node[bloco] (desempenho) at (2.7,-4.7) {Coleta de\\FPS, ms e memória};

\node[bloco] (analise) at (0,-6.4) {Análise conjunta\\qualidade $\times$ desempenho};

\draw[seta] (poses) -- (render);

\draw[seta] (render.south) -- ++(0,-0.35) -| (metricas.north);
\draw[seta] (render.south) -- ++(0,-0.35) -| (execucao.north);

\draw[seta] (execucao) -- (desempenho);

\draw[seta] (metricas.south) |- (analise.west);
\draw[seta] (desempenho.south) |- (analise.east);

\end{tikzpicture}%
}
}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{figure}

O fluxo de avaliação separa a análise objetiva das imagens renderizadas da análise prática da execução em VR. Essa separação é necessária porque um modelo pode preservar boa fidelidade visual e, ainda assim, não apresentar desempenho suficiente para uso imersivo. A síntese final combinará as duas dimensões para identificar quais configurações oferecem o melhor compromisso entre qualidade e viabilidade de execução.

A partir desse fluxo, as métricas previstas são organizadas em três grupos: qualidade visual, desempenho e estabilidade. Essa separação permite distinguir a avaliação da fidelidade da reconstrução, realizada por comparação com imagens de referência, da avaliação prática da execução em Realidade Virtual. O Quadro \ref{qua:metricas_avaliacao} apresenta as métricas consideradas e a finalidade de cada uma no protocolo experimental.

\begin{quadro}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Métricas previstas para avaliação da solução.}
\label{qua:metricas_avaliacao}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.0cm}|p{3.2cm}|X|}
\hline
\textbf{Dimensão} & \textbf{Métrica} & \textbf{Finalidade} \\ \hline

Qualidade visual & PSNR & Medir erro pixel a pixel. \\ \hline

Qualidade visual & SSIM & Medir similaridade estrutural. \\ \hline

Qualidade visual & LPIPS & Medir diferença perceptual. \\ \hline

Desempenho & FPS & Medir fluidez em VR. \\ \hline

Desempenho & Tempo de quadro & Medir custo por quadro. \\ \hline

Desempenho & Uso de memória & Medir consumo de recursos. \\ \hline

Estabilidade & Ocorrência de falhas & Registrar travamentos e artefatos. \\ \hline

\end{tabularx}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{quadro}

\subsection{Resultados esperados}

Ao final da execução do projeto, espera-se obter um conjunto de artefatos técnicos e experimentais que permitam analisar a viabilidade do pipeline proposto. Esses artefatos incluem os conjuntos de imagens capturados, os modelos NeRF treinados, os modelos convertidos para 3D Gaussian Splatting, a aplicação ou protótipo em Unreal Engine, os registros de configuração e os resultados das avaliações. O Quadro \ref{qua:artefatos_esperados} organiza esses artefatos, indicando o que deverá ser produzido ao longo do desenvolvimento e como cada item contribui para a análise final do trabalho.

\begin{quadro}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Artefatos esperados do projeto.}
\label{qua:artefatos_esperados}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.3cm}|X|}
\hline
\textbf{Artefato} & \textbf{Descrição} \\ \hline

Dataset de imagens & Conjunto de imagens RGB organizadas por cena, incluindo registros de captura e arquivos auxiliares de pose/calibração quando disponíveis. \\ \hline

Modelo NeRF & Representação implícita treinada para cada cena, utilizada como linha de base de qualidade visual. \\ \hline

Modelo 3D-GS & Representação explícita baseada em gaussianas 3D, obtida a partir da conversão ou reconstrução da cena. \\ \hline

Protótipo VR & Cena em Unreal Engine com suporte a visualização imersiva do modelo reconstruído. \\ \hline

Resultados de avaliação & Tabelas, imagens comparativas e registros de desempenho utilizados para análise dos resultados. \\ \hline

Registro de limitações & Documentação dos problemas encontrados, decisões técnicas adotadas e possibilidades de melhoria. \\ \hline

\end{tabularx}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{quadro}

\subsection{Análise de riscos}

A execução do projeto envolve riscos técnicos relacionados principalmente à disponibilidade de hardware, ao desempenho da renderização em VR e à integração de ferramentas experimentais. Como o trabalho depende de componentes recentes, especialmente no contexto de 3D Gaussian Splatting e sua integração em motores gráficos, é necessário prever estratégias de contingência para preservar a viabilidade da pesquisa. O Quadro \ref{qua:riscos_projeto} apresenta os principais riscos identificados, classificando-os quanto à probabilidade, ao impacto e às estratégias previstas para mitigação.

\begin{quadro}[H]
\centering
\footnotesize
\caption{Principais riscos técnicos e estratégias de contingência.}
\label{qua:riscos_projeto}
\renewcommand{\arraystretch}{1.2}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|p{3.0cm}|p{2.5cm}|p{1.8cm}|X|}
\hline
\textbf{Risco} & \textbf{Probabilidade} & \textbf{Impacto} & \textbf{Estratégia de contingência} \\ \hline

Hardware insuficiente para treinamento & Média & Alto & Reduzir a resolução das imagens, utilizar cenas menos complexas, empregar datasets públicos ou recorrer a ambiente com GPU em nuvem. \\ \hline

Baixo desempenho no Meta Quest 3 & Média & Alto & Reduzir o número de gaussianas, aplicar poda e simplificação, limitar a complexidade da cena ou utilizar execução em desktop com transmissão para o headset. \\ \hline

Incompatibilidade com plugins de 3D-GS & Média & Médio/Alto & Testar versões alternativas da Unreal Engine, avaliar formatos intermediários ou utilizar visualizador dedicado como rota experimental. \\ \hline

Atraso no cronograma de integração & Média & Médio & Priorizar um MVP funcional com cena simples antes de ampliar a complexidade visual e geométrica. \\ \hline

Perda elevada de qualidade após otimização & Média & Médio & Comparar diferentes níveis de compressão, preservar uma versão de maior fidelidade para análise e documentar o impacto das otimizações. \\ \hline

\end{tabularx}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{quadro}

\section{Planejamento do TCC III}

O planejamento do TCC III organiza a continuidade do projeto em cinco meses, articulando a consolidação técnica do pipeline, a integração em Realidade Virtual, a execução dos experimentos e a escrita final do trabalho. A distribuição das atividades considera que a etapa de maior risco técnico está concentrada na integração e nos testes funcionais no Meta Quest 3, enquanto a coleta e a análise dos resultados dependem de um protótipo minimamente estável.

\begin{quadro}[H]
\centering
\scriptsize
\caption{Cronograma de execução do TCC III.}
\label{qua:cronograma_tcc_iii}
\renewcommand{\arraystretch}{1.35}
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|X|C{1.25cm}|C{1.25cm}|C{1.25cm}|C{1.25cm}|C{1.25cm}|}
\hline
\textbf{Atividade} & \shortstack{\textbf{Jul}\\\textbf{2026}} & \shortstack{\textbf{Ago}\\\textbf{2026}} & \shortstack{\textbf{Set}\\\textbf{2026}} & \shortstack{\textbf{Out}\\\textbf{2026}} & \shortstack{\textbf{Nov}\\\textbf{2026}} \\ \hline

Consolidação do pipeline, cenas e modelos base & XXXX & & & & \\ \hline

Ajustes finais de integração em VR e testes funcionais no Quest 3 & & XXXX & & & \\ \hline

Execução dos experimentos e coleta de dados & & & XXXX & & \\ \hline

Análise dos resultados, limitações e trabalhos futuros & & & & XXXX & \\ \hline

Escrita final, revisão e preparação da entrega & & & & & XXXX \\ \hline

\end{tabularx}

\legend{Fonte: Elaborado pelo autor.}
\end{quadro}

Em julho, a prioridade será consolidar o pipeline já planejado, selecionar as cenas de teste e garantir que os modelos base possam ser gerados de forma reprodutível. Em agosto, o foco se desloca para a integração em VR, com ajustes de importação, configuração do ambiente XR e testes funcionais no headset. Setembro será dedicado à execução dos experimentos e à coleta de métricas de qualidade visual, desempenho e estabilidade.

Em outubro, os dados coletados serão analisados de forma conjunta, permitindo identificar limitações, comparar configurações e registrar propostas de trabalhos futuros. Novembro será reservado para escrita final, revisão textual, organização dos quadros e figuras, conferência das referências e preparação da entrega final.

\section{Considerações finais}

Este capítulo estruturou o projeto de desenvolvimento a partir de um pipeline voltado à reconstrução neural, conversão para 3D Gaussian Splatting e visualização em Realidade Virtual. A proposta articula uma etapa inicial orientada à fidelidade visual, representada pelo NeRF, com uma etapa explícita mais compatível com renderização interativa, representada pelo 3D-GS. Essa combinação permite investigar o compromisso entre qualidade da reconstrução e viabilidade de execução em um dispositivo autônomo.

A organização em etapas, camadas, fluxo de implementação e protocolo de avaliação busca tornar o desenvolvimento controlável e mensurável. O planejamento do TCC III complementa essa estrutura ao distribuir as atividades entre consolidação técnica, integração, experimentação, análise e escrita final. Com isso, o trabalho mantém seu foco na validação prática da solução proposta, considerando simultaneamente fidelidade visual, desempenho, estabilidade e limitações de integração em ambiente imersivo.
