\chapter{Considerações finais}

Este trabalho teve como foco investigar a viabilidade de um \textit{pipeline} de reconstrução de cenários 3D fotorrealistas para Realidade Virtual autônoma, articulando modelos NeRF e \textit{3D Gaussian Splatting}. A motivação central partiu do fato de que técnicas recentes de renderização neural alcançam elevada fidelidade visual, mas ainda encontram limitações importantes quando precisam operar em tempo real, com baixa latência e sob restrições de hardware móvel, como ocorre em dispositivos da família Meta Quest.

Ao longo do trabalho, a fundamentação teórica permitiu situar o problema no contexto da síntese de novas vistas, da reconstrução multivista e das diferenças entre representações implícitas e explícitas. O NeRF foi discutido como uma representação capaz de servir como linha de base de qualidade visual, em razão de sua capacidade de modelar cenas estáticas com alta fidelidade. 

Em contrapartida, o 3D-GS foi apresentado como uma alternativa mais próxima dos requisitos de renderização interativa, por organizar a cena em primitivas explícitas que podem ser projetadas de forma mais eficiente. Essa comparação evidenciou que o desafio do trabalho não está apenas em reconstruir a cena, mas em preservar qualidade visual suficiente ao mesmo tempo em que se busca desempenho compatível com uma experiência imersiva.

Com base nessa análise, foi proposto um projeto organizado em etapas, partindo da captura de imagens RGB e do pré-processamento dos dados, avançando para o treinamento de um modelo NeRF, a conversão ou reconstrução em 3D-GS, a integração em Unreal Engine e a avaliação em ambiente de Realidade Virtual. A definição de requisitos, arquitetura, fluxo de implementação, métricas e riscos contribuiu para transformar o problema em um plano experimental controlável, no qual qualidade visual, FPS, tempo de quadro, uso de memória e estabilidade são analisados como dimensões complementares de viabilidade.

Também ficaram delimitadas as principais restrições do estudo. O trabalho concentra-se em cenas estáticas, capturadas por imagens RGB, e não contempla reconstrução dinâmica, \textit{relighting} avançado ou interação física complexa com os elementos da cena. Além disso, a integração de 3D-GS em Realidade Virtual ainda depende de ferramentas recentes e sujeitas a limitações de compatibilidade, o que torna necessário prever estratégias de contingência, como simplificação da cena, redução do número de gaussianas, uso de visualizadores dedicados ou execução assistida por desktop.

Dessa forma, esta etapa do trabalho consolida a base conceitual e metodológica necessária para a continuidade no TCC III. A contribuição principal está na estruturação de um caminho experimental para avaliar, de forma prática, o compromisso entre fidelidade visual e desempenho computacional na visualização imersiva de cenas reconstruídas. Como continuidade, espera-se implementar e validar o pipeline proposto, coletar métricas de qualidade e desempenho, analisar as limitações encontradas e indicar possíveis aprimoramentos para futuras aplicações de reconstrução neural em Realidade Virtual autônoma.
