\textcolor{red}{ÊSSA PARTE SERÁ FEITA NO TCC III}

\chapter[Desenvolvimento]{Desenvolvimento}

\section{Pipeline de Conversão: NeRF para 3D-GS}

A transição de um modelo contínuo (NeRF) para uma representação explícita (3D-GS) exige um fluxo de trabalho estruturado para mitigar ambiguidades geométricas. Utilizar amostragens \textit{Structure-from-Motion} (SfM) nativas, como as geradas pelo algoritmo COLMAP, frequentemente aciona falsos positivos severos em regiões de oclusão ou malhas monocromáticas, gerando ruído na inicialização das gaussianas.

Para contornar esta limitação, a metodologia adota uma hibridização baseada no \textit{framework} \textbf{RadSplat} \cite{niemeyer2024}. Esta abordagem extrai a topologia contínua diretamente da regressão preditiva (parametrizada pelas redes neurais MLP) do NeRF previamente treinado, balizando uma ancoragem geométrica estrita e livre de ruídos de fundo antes da instanciação elipsoide. 

A Figura \ref{fig:pipeline_diagram} ilustra a sequência de execução desta arquitetura, consolidando o fluxo de dados desde o mundo real até o dispositivo móvel.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[
    node distance=0.8cm and 0cm,
    block/.style={
        rectangle, 
        draw, 
        fill=black!5, 
        text width=12cm, 
        rounded corners, 
        minimum height=1.2cm, 
        font=\small,
        align=flush left,
        inner sep=8pt
    },
    arrow/.style={thick,->,>=stealth}
]

% Nodes
\node [block] (coleta) {
    \textbf{1. Coleta e Pré-processamento de Dados} \\ 
    Aquisição de imagens RGB com alta sobreposição e extração de parâmetros via SfM (COLMAP).
};

\node [block, below=of coleta] (nerf) {
    \textbf{2. Reconstrução Volumétrica (NeRF)} \\ 
    Treinamento do campo de radiância utilizando as poses calculadas e aprendizado da densidade espacial.
};

\node [block, below=of nerf] (conversao) {
    \textbf{3. Destilação de Priors e Conversão} \\ 
    Consulta da MLP para extração de malha densa e inicialização dos tensores 3D-GS.
};

\node [block, below=of conversao] (otimizacao) {
    \textbf{4. Otimização do 3D Gaussian Splatting} \\ 
    Refinamento das primitivas baseadas nos \textit{priors} do NeRF e execução de poda progressiva.
};

\node [block, below=of otimizacao] (ue5) {
    \textbf{5. Integração VR e Execução (Meta Quest 3)} \\ 
    Transição para Unreal Engine 5 via \textit{Structured Buffers} e compilação nativa estereoscópica.
};

% Arrows
\draw [arrow] (coleta) -- (nerf);
\draw [arrow] (nerf) -- (conversao);
\draw [arrow] (conversao) -- (otimizacao);
\draw [arrow] (otimizacao) -- (ue5);

\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de fluxo de execução do pipeline de reconstrução e integração.}
\label{fig:pipeline_diagram}
\fonte{Elaborado pelo autor (2026).}
\end{figure}

\FloatBarrier

O estágio de Destilação de \textit{Priors} (Etapa 3 do pipeline) é operacionalizado através de amostragem matricial. O Código \ref{lst:nerf_to_3dgs} ilustra a lógica em Python responsável por instanciar a grade espacial, consultar a densidade contínua inferida pelo NeRF e convertê-la em atributos físicos discretos para as matrizes da classe \texttt{GaussianModel}.

\begin{lstlisting}[language=Python, label={lst:nerf_to_3dgs}, caption={Destilação de Priors do modelo NeRF para o inicializador 3D-GS}]
import torch
from gaussian_model import GaussianModel

def convert_nerf_to_3dgs(nerf_model, resolution=256, threshold=15.0):
    # Inicializacao do grid euclidiano
    grid_coords = create_spatial_grid(resolution)
    
    with torch.no_grad():
        densities = nerf_model.query_density(grid_coords)
    
    # Supressao de espaco vazio baseada na regressao volumetrica
    valid_mask = densities > threshold
    positions = grid_coords[valid_mask]
    
    with torch.no_grad():
        base_colors = nerf_model.query_color(positions)
    
    gs_model = GaussianModel(sh_degree=3)
    features_dc = rgb_to_sh(base_colors)
    
    # Parametrizacao das Gaussianas usando shape[0] para a dimensao de vertices
    scales = torch.full((positions.shape[0], 3), (2.0/resolution)*0.5)
    rotations = init_quaternions(positions.shape[0])
    opacities = inverse_sigmoid(densities[valid_mask] / densities.max())
    
    # Ingestao dos tensores na arquitetura 3D-GS
    gs_model.initialize(positions, features_dc, scales, rotations, opacities)
    
    return gs_model
\end{lstlisting}

A função supracitada descarta sistematicamente tensores onde a densidade avaliada ($\sigma$) é inferior ao limiar (\texttt{threshold}) pré-estabelecido. Isso assegura que a otimização subsequente do 3D Gaussian Splatting dedique seus ciclos de processamento estritamente a regiões opacas da cena, resultando em uma matriz final (\texttt{.ply}) com peso de VRAM compatível com a arquitetura móvel do Meta Quest 3.


\section{Integração e Renderização na Unreal Engine 5 para Meta Quest 3}

Conforme a Etapa 5 do pipeline (Figura \ref{fig:pipeline_diagram}), a fase final consiste em integrar a representação 3D-GS ao motor gráfico e viabilizar a renderização estereoscópica no \textit{head-mounted display} Meta Quest 3. No contexto \textit{on-device}, abordagens baseadas exclusivamente em sistemas de partículas do Niagara (\textit{sprites}) tendem a introduzir sobrecarga por \textit{draw calls} e maior dependência da \textit{thread} principal, o que compromete a estabilidade de desempenho.

Para mitigar esse gargalo, adota-se a leitura direta dos atributos das gaussianas na GPU por meio de \textit{Structured Buffers}, acessados na etapa de sombreamento e integrados pela subcamada RHI (\textit{Render Hardware Interface}) em C++. Implementações com esse princípio são discutidas na literatura recente \cite{jin2024}, pois permitem reduzir a serialização de submissões de renderização e manter o fluxo de dados predominantemente no domínio da GPU.

\begin{lstlisting}[language=C++, label={lst:ue5_structured_buffer}, caption={Exemplo de alocação e preenchimento de \textit{Structured Buffer} para dados de gaussianas na Unreal Engine 5}]
struct FGaussianPrimitiveData {
    FVector3f Position;
    FVector3f Scale;
    FVector4f Rotation;
    FVector4f ColorOpac;
};

void AGaussianActor::InitializeGPUData() {
    uint32 BufferSize = TotalGaussians * sizeof(FGaussianPrimitiveData);
    FRHIResourceCreateInfo CreateInfo(TEXT("SplatBuffer"));

    GaussianBuffer = RHICreateStructuredBuffer(
        sizeof(FGaussianPrimitiveData), BufferSize,
        BUF_ShaderResource | BUF_Static, CreateInfo);

    void* BufferData = RHILockStructuredBuffer(GaussianBuffer, 0, BufferSize, RLM_WriteOnly);
    FMemory::Memcpy(BufferData, ParsedData.GetData(), BufferSize);
    RHIUnlockStructuredBuffer(GaussianBuffer);
}
\end{lstlisting}

O trecho do Código \ref{lst:ue5_structured_buffer} exemplifica a preparação do \textit{buffer} de leitura para o estágio de sombreamento, no qual cada primitiva gaussiana é reconstruída a partir dos atributos serializados (posição, escala, rotação e cor/opacidade). Essa estratégia favorece a previsibilidade de custo por quadro e a compatibilidade com as restrições do ambiente Android/Vulkan do dispositivo-alvo.

\section{Requisitos e Delimitação do Escopo Experimental}

Esta seção consolida as restrições operacionais do ambiente de execução e os limites definidos para os cenários de validação. O pipeline de processamento é apresentado na Figura \ref{fig:pipeline_diagram} e detalhado nas seções subsequentes.

\subsection{Requisitos de Hardware e Ecossistema de Software}

Em razão das demandas computacionais do treinamento e da otimização, este trabalho adota segregação entre as etapas de processamento e a etapa de execução no dispositivo. O treinamento do NeRF e a conversão/otimização para 3D-GS são realizados em ambiente com GPU dedicada, enquanto a renderização estereoscópica é executada no \textit{head-mounted display} Meta Quest 3, sob restrições inerentes a um \textit{system-on-chip} móvel.

No ecossistema de software, as rotinas de preparação e treinamento são implementadas em Python, apoiadas por \textit{frameworks} consolidados na literatura para NeRF e para a conversão a gaussianas. A etapa de renderização requer Unreal Engine 5 atualizada, com integração compatível com OpenXR e execução em Android/Vulkan. Adicionalmente, são empregadas estratégias de otimização voltadas ao contexto \textit{mobile VR}, tais como controle de LOD, \textit{culling} e, quando disponível, \textit{foveated rendering} via SDK do fabricante.

\subsection{Planejamento e Delimitação das Cenas}

As cenas avaliadas restringem-se a ambientes estáticos, de modo a preservar a consistência geométrica do processo e evitar variações não rígidas que extrapolam o escopo do estudo (por exemplo, dinâmica 4D, deformações e entidades articuladas). Também não são contemplados, nesta etapa, procedimentos de \textit{relighting} em tempo real e simulações acústicas nativas.

Os limites práticos de complexidade são definidos por perfilamento (\textit{profiling}) em execução no dispositivo, considerando estabilidade de taxa de quadros e consumo de VRAM. Caso sejam observadas quedas de desempenho, aplicam-se medidas de contingência, incluindo redução do número de primitivas, ajustes de LOD e simplificações adicionais na representação, ou, para fins comparativos específicos, execução por enlace assistido (\textit{Meta Quest Link}).
\subsection{Estruturação dos Datasets}

A organização dos arquivos segue um arranjo hierárquico estrito imposto pela arquitetura das ferramentas de otimização, garantindo que as sessões de treinamento ocorram sem falhas de mapeamento (\textit{pathing}). O conjunto final preparado é consolidado em uma estrutura de diretórios padronizada.

O principal artefato gerado no pré-processamento e alocado na raiz do diretório do projeto é o arquivo de metadados \texttt{transforms.json}. Este arquivo estruturado atua como a espinha dorsal do \textit{dataset}, contendo:

\begin{itemize}
    \item O ângulo de visão horizontal e vertical da câmera (\textit{FOV}).
    \item Os coeficientes matemáticos de correção de distorção radial e tangencial.
    \item Uma matriz de transformação homogênea $4 \times 4$ para cada imagem do \textit{dataset}, que descreve univocamente a rotação e a posição espacial da câmera no exato momento da captura.
\end{itemize}

Os \textit{datasets} são segregados por pastas de projeto correspondentes a cada cenário planejado (Complexidade Baixa, Média e Alta). As imagens originais são copiadas e frequentemente redimensionadas (\textit{downscale}) no diretório de saída para adequar o volume de dados ao limite de Memória RAM de Vídeo (VRAM) disponível na nuvem, evitando interrupções prematuras do treinamento (\textit{Out-of-Memory Errors}).
