\begin{Info}
% Universidade
{UNIVERSIDADE DO VALE DO ITAJAÍ}
% Escola
{ESCOLA POLITÉCNICA}
% Curso
{CURSO DE CIÊNCIA DA COMPUTAÇÃO}
% Titulo
{USO DE NERF PARA GERAÇÃO EM TEMPO REAL DE CENÁRIOS EM REALIDADE VIRTUAL: NERF, 3D GAUSSIAN SPLATTING E EXECUÇÃO ON-DEVICE NO META QUEST 3S}
% Autor
{Mateus Barbosa}
% Cidade e Data
{Itajaí (SC), Junho de 2026}
% Nome da Área de concentração
{Computação Gráfica}
% Orientador(a)
{Rodrigo Lyra}
% Coorientador(a) <Nome do Coorientador(a)>, <Titulação> %%%%%%%% Se não tiver coorientador deixe vazio

\end{Info}

%\begin{Dedicatoria}
% Dedicatória
% \end{Dedicatoria}

% \begin{Agradecimentos}
% Agradeço a todos.
% \end{Agradecimentos}

% \begin{Epigrafe}
% Epígrafe
% \end{Epigrafe}

\begin{Resumo}
BARBOSA, Mateus. Uso de NeRF para Geração em Tempo Real de Cenários em Realidade Virtual: NeRF, 3D Gaussian Splatting e Execução On-Device no Meta Quest 3S. Itajaí, 2026. Trabalho Técnico-científico de Conclusão de Curso (Graduação em Ciência da Computação) - Escola Politécnica, Universidade do Vale do Itajaí, Itajaí, 2026.

Este trabalho propõe um \textit{pipeline} avaliativo para reconstrução e visualização de cenários 3D fotorrealistas em Realidade Virtual \textit{standalone}, articulando \textit{Neural Radiance Fields} (NeRF) e \textit{3D Gaussian Splatting} (3D-GS). A proposta parte do problema de que métodos neurais de reconstrução alcançam elevada fidelidade visual, mas ainda apresentam limitações práticas quando precisam ser integrados a uma experiência imersiva, estereoscópica e executada sob restrições de hardware móvel, como ocorre no Meta Quest 3S. A metodologia prevista envolve a captura de imagens RGB de cenas estáticas, o pré-processamento dos dados, o treinamento de um modelo NeRF como referência visual, a reconstrução ou conversão para 3D-GS e a integração em um protótipo mínimo de Realidade Virtual com Unreal Engine. A avaliação considera métricas de qualidade visual, como PSNR, SSIM e LPIPS, métricas técnicas de execução, como FPS, tempo de quadro, uso de memória e estabilidade, e uma análise qualitativa de artefatos visuais e estranhamento perceptual. Como contribuição, o trabalho delimita um caminho experimental para investigar a viabilidade técnica de uso de 3D-GS em VR \textit{standalone}, sem propor a construção de uma ferramenta completa de produção.

\textbf{Palavras-chave}: NeRF, 3D Gaussian Splatting, Realidade Virtual, Meta Quest 3S, Computação Gráfica.
\end{Resumo}

\begin{Abstract}
BARBOSA, Mateus. Use of NeRF for Real-Time Generation of Virtual Reality Scenes: NeRF, 3D Gaussian Splatting and On-Device Execution on Meta Quest 3S. Itajaí, 2026. Undergraduate Final Project (Bachelor's Degree in Computer Science) - Polytechnic School, Universidade do Vale do Itajaí, Itajaí, 2026.

This work proposes an evaluative pipeline for reconstructing and visualizing photorealistic 3D scenes in standalone Virtual Reality, combining \textit{Neural Radiance Fields} (NeRF) and \textit{3D Gaussian Splatting} (3D-GS). The proposal is motivated by the fact that neural reconstruction methods can achieve high visual fidelity, but still face practical limitations when they must be integrated into an immersive, stereoscopic experience executed under mobile hardware constraints, as in the Meta Quest 3S. The planned methodology includes capturing RGB images of static scenes, preprocessing the data, training a NeRF model as a visual reference, reconstructing or converting the scene into 3D-GS, and integrating the resulting representation into a minimal Virtual Reality prototype using Unreal Engine. The evaluation considers visual quality metrics, such as PSNR, SSIM, and LPIPS, technical execution metrics, including FPS, frame time, memory usage, and stability, as well as a qualitative analysis of visual artifacts and perceptual strangeness. As its contribution, this work defines an experimental path to investigate the technical feasibility of using 3D-GS in standalone VR, without proposing a complete production tool.

\textbf{Keywords}: NeRF, 3D Gaussian Splatting, Virtual Reality, Meta Quest 3S, Computer Graphics.
\end{Abstract}
